\input{\BuildPath{\thepwd}{terminale/plusloin\_s2\_exo1}}

\begin{exoplusloin}[bgcolor=white,solution]
	\begin{enumerate}
		\item Vérifions que $5$ est une racine de $f$. Calculons $f(5)$ :
		\begin{align*}
			f(5) &= 5^3 - 4 \times 5^2 - 17 \times 5 + 60 \\
			&= 125 - 100 - 85 + 60 \\
			&= 0
		\end{align*}
		Donc, $5$ est bien une racine de $f$.
		
		\item En développant, on obtient :
		\begin{align*}
			(x-5)(ax^2 + bx + c) &= ax^3 + bx^2 + cx - 5ax^2 - 5bx - 5c \\
			&= ax^3 + (b-5a)x^2 + (c-5b)x - 5c
		\end{align*}
		
		En comparant avec $f(x) = x^3 - 4x^2 - 17x + 60$, on a :
		\[
		\begin{cases}
			a = 1 \\
			b - 5a = -4 \implies b - 5 = -4 \implies b = 1 \\
			c - 5b = -17 \implies c - 5 = -17 \implies c = -12 \\
			-5c = 60 \implies c = -12
		\end{cases}
		\]
		
		Ainsi, les valeurs de $a$, $b$ et $c$ sont respectivement $1$, $1$ et $-12$.\\
		Le polynôme se factorise donc comme suit :
		\[
		f(x) = (x-5)(x^2 + x - 12)
		\]
		\item 
		
		Résolvons $x^2 + x - 12 = 0$ pour obtenir les autres racines :
		\begin{align*}
			x^2 + x - 12 &= (x-3)(x+4)
		\end{align*}
		
		Donc, $f(x)$ se factorise complètement en :
		\[
		f(x) = (x-5)(x-3)(x+4)
		\]
		
		Déterminons maintenant le tableau de signes de $f(x)$. Les racines sont $x = -4$, $x = 3$ et $x = 5$. Le signe de $f(x)$ change à chaque racine, car ce sont des racines simples.
		
		Le tableau de signes est donc :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$x$ /1, $x-5$ /1, $x^2 + x - 12$ /1, $f(x)$ /2}{$-\infty$, $-4$, $3$, $5$, $+\infty$}
				\tkzTabLine{, -, t, -, t, -, z, +}
				\tkzTabLine{, +, z, -, z, +,t, +}
				\tkzTabLine{, -, z, +, z, -, z, +}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		
		
	\end{enumerate}
	
\end{exoplusloin}